\chapterspecial{Ensaio}{}{}
 \epigraph{Não cortem o cordão que liga o corpo à criança do sonho, o cordão astral
à criança aldebarã, não cortem o sangue, o ouro. A~raiz da floração
coalhada com o laço no centro das madeiras negras. {[}…{]} Não
talhem a placenta por onde o fôlego do mundo lhe ascende à cabeça.
\versal{HERBERTO} \versal{HELDER}}{\versal{HERBERTO} \versal{HELDER}} 

\chapter{\versal{NATALIDADE} E \versal{CRISE} \versal{DO} \versal{TEMPO} \versal{ANTROPOLÓGICO}\footnoteInSection{Heidegger no Ser e Tempo pensa apenas a singularização negativa. A~singularização positiva, ainda que compreendida cla ramente por ele, não
foi desenvolvida de modo explícito e temático, pois é um assunto
existenciário concernente a cada um de nós sin gularmente. Por isso, as
análises do ser"-para"-a-morte próprio não são complementadas com análises
do que seria um ser"-para"-o-iní- cio próprio: a experiência da
incorporação do nascimento e da retomada (Wiederholung) recordativa da
constelação natal que asse guram ao Dasein sua ``estabilidade
estendida'' (§\,75) são nomea das apenas em breves passagens. Qual o
afeto portador do testemunho existenciário onde um homem encontra o
lugar de seu destino (Schicksal)? Heidegger nos diz muito pouco sobre a
alegria e o júbilo da singularização positiva.} }

\epigraph{Eu é um outro.
\versal{RIMBAUD}}{\versal{RIMBAUD}} 

Certa vez Kafka escreveu o seguinte: ``É este o pro blema: há muitos
anos, estando de ânimo baixo, sentei"-me um dia numa encosta do
Laurenziberg. Passei em revista todos os desejos que gostaria de
realizar na vida. Descobri que o mais importante, ou o mais agradável,
seria o de ter chegado à compreensão do sentido da existência (e ---
isto estava forçosamente ligado a ele- de poder transmiti"-lo aos outros
por escrito), de monstrando que a vida, ainda que mantendo sua as censão
e seu declínio naturais, deveria ser ao mesmo tempo, e não menos
claramente, entendida como um nada, um sonho, uma obscura flutuação no
espaço…'' Kafka morreu em 1923, aos 41 anos de idade, e eu sem
pre fiquei pensando no que teria acontecido a ele caso tivesse
sobrevivido mais alguns anos e tivesse podi do ler o Ser e Tempo de
Heidegger. Digo isso porque, nessa obra, Heidegger oferece uma descrição
da condição humana bastante próxima do que é dito nas linhas de Kafka, a
saber, que nossa existência não é redutível ao elemento vivo; que ela é
uma relação com o nada e sobre ele flutua num espaço sem raiz. Foi mesmo
a partir da leitura de Heidegger e desse trecho de Kafka que veio"-me a
imagem de uma teia de aranha na noite como uma imagem"-síntese do acon
tecer existencial do homem. Ela guarda com rigor a precariedade e a
fragilidade de um ente suspenso no abismo da noite, bem como o lugar
encontrado para não despencar. A~relação com a noite fala de uma singu
larização negativa que é universal e implica todos nós aqui, agora, e em
outras culturas. A~singularização positiva diz de como cada um de nós
dependurou"-se nalgum lugar a fim de afastar a constante e perma nente
falta de lugar. Esse segundo momento diz res peito à singularização
positiva, pois, ainda que todos lidemos com a impossibilidade e com a
falta de lugar, as possibilitações e os lugares que encontramos são
singulares e dizem de um devir"-fulano e de um devir sicrano.

O analista ou terapeuta, tal como eu o vejo, está interessado nesse
movimento da singularização po"-sitiva, isto é, está interessado em
descobrir e em reve lar o lugar onde o paciente plantou sua inquietude.
Descobrir o lugar onde plantamos nossa inquietude,ou melhor, onde cada
um de nós plantou a iitquietude, é estar atento às
experiências"-fundantes. Experiências fundantes são os
acontecimentos"-cruciais portadores da instanteação da abertura. Pensado
rigorosamente, o próprio termo ``experiência'' não é um termo ade quado,
pois ele supõe que já haja alguém capaz de experimentar algo, quando, na
verdade, estamos ain da numa hora anterior, numa hora vaga"-lume que é a
antecâmara de alguém. Não se trata ainda de alguém, mas da transição
eclosiva do ninguém ao alguém. A~psicologia e o modo metafísico comum de
pensar não podem entender essa passagem porque, desconhecendo a
negatividade e a linha da fronteira, pensam apenas experiências, mas não
os acontecimentos"-marcas que operam a alquimia da passagem entre o Fora
e o Dentro em sentido não"-metafísico. Para sentir"-pensar os acon
tecimentos"-híbridos da chegada ao mundo, é preciso ter se educado na
fome da revelação de um rosto e na dor e no júbilo que isso acarreta. O~terapeuta ou ana lista é aquele homem cujo olhar"-escuta está em con
dições de sintonizar e de ``enxergar'' os acontecimentos fundantes
inerentes à constelação da Natalidade. E~Natalidade se diz aqui com
``n'' maiúsculo para es clarecer que não se trata de natalidade
cronológica, mas da mais íntima duração existencial de cada um de nós.
Natalidade diz do que é, do que foi e do que será no espaço transiente
de nosso entre nascimento e morte. A~Natalidade não diz das experiências
possíveis, mas do âmbito em que elas se dão. Natalidade não são as águas
moventes do rio, mas a constância do leito onde elas passam. O~analista
é aquele cuja visão nos relembra o leito. É~um ver diferente, pois o
paciente desconhece as possibilitações originárias que o lançaram e não
tem notícia da constelação natal que o arremessou junto aos outros e aos
entes de um deter minado modo. Tudo isso está encoberto. Há no ho mem um
duplo esquecimento e um duplo encobri mento. Não apenas o nada e a
impossibilidade são esquecidos, mas também o nascimento ontológico e a
eventualização da passagem. A~normatividade impes soal encarregou"-se já
dessa dupla alienação. O~homem normalizado do impessoal desconhece que é
habitado por essa dupla alteridade e compete ao terapeuta"-ana lista,
situado no lugar vivo"-morto, lugar estranho e instável entre o
impossível e a eclosão do lance, relembrar ao paciente o que lhe é
próprio, restituí"-lo ao leito. Trabalho ético da amizade e jamais
trabalho de competência teórico"-técnica. O~olho técnico só en xerga na
luz e só produz ofuscamento. É~um olho escuta que já pensa saber tudo,
antes mesmo de começar a ver e a escutar o outro. O~amigo, ao contrário,
tra balha na sombra e, protegido pela ignorância, é ainda capaz de
testemunhar e acolher as notícias e as indi"-cações oriundas da
constelação natal. Essa capacida de não é magia nem intuição. Ela é algo
dado desde que se ocupe o lugar mais simples, o lugar humano quando o
humano não está esquecido nem enfiado na ilusão. A~dificuldade do
simples não reside em nenhuma complicação teórica, mas é um assunto exis
tencial concernente ao poder viver na instabilidade. Esta é a única
dificuldade do simples, e ela é uma questão pessoal para a qual
faculdades de psicologia e instituições psicanalíticas nada têm a
ensinar. As instituições e os seus porta"-vozes, os homens"-do"-ins
tituído, sempre chamarão de magia e de misticismo tudo aquilo que eles
não conseguem compreender. O~terapeuta, na condição daquele que vê, é
quem nos auxilia a passar da autobiografia, enquanto escrita ilusória do
``eu'' a partir da interpretação pública da vida e do mundo, para a
heterotanatografia, enquanto escrita do outro a partir da morte. Essa
outrificação é o ``si"-mesmo"-próprio'' e ela designa o movimento do
``tornar"-se aquilo que se é'' mostrado por Nietzsche em sua obra e
retomado, em certa medida, por Heidegger no Ser e
Tempo\footnote{Heidegger no Ser e Tempo pensa apenas a singularização negativa. A~singularização positiva, ainda que compreendida cla ramente por ele, não
foi desenvolvida de modo explícito e temático, pois é um assunto
existenciário concernente a cada um de nós sin gularmente. Por isso, as
análises do ser"-para"-a-morte próprio não são complementadas com análises
do que seria um ser"-para"-o-iní- cio próprio: a experiência da
incorporação do nascimento e da retomada (Wiederholung) recordativa da
constelação natal que asse guram ao Dasein sua ``estabilidade
estendida'' (§\,75) são nomea das apenas em breves passagens. Qual o
afeto portador do testemunho existenciário onde um homem encontra o
lugar de seu destino (Schicksal)? Heidegger nos diz muito pouco sobre a
alegria e o júbilo da singularização positiva.} . É~apenas a partir dessa outrificação que
podemos pensar a constância e a ín tima duração existencial do si"-mesmo
no entre do nascimento"-e-morte.

Elias Canetti, que em toda sua obra pensou o tema do si"-mesmo e da
singularização positiva, escreveu:

``A pergunta, a terrível pergunta: um homem realmente se transforma?

No \emph{Banquete}, Platão responde afirmativamente como se tivesse
acabado de ler Heráclito. Os homens portam durante toda vida o mesmo
nome, diz ele, e eles são outros, tudo neles e dentro deles é sempre
diferente.

Não acredito nisso, não estou absolutamente certo disso. Sei onde sou o
mesmo que sempre fui. É~difícil até mesmo ver onde se é diferente.''

A questão da dignidade e da legitimidade ontológica do nome e da
conversão do anonimato impessoal em nome próprio é a questão da acolhida
da alteridade em nós. Tornamo"-nos quem já somos quando relembramos as
saudações natais do Dentro. O ``agora'' dessa rememoração é o que chamo
de segundo nasci mento ou amigamento do leito. Nesse ``agora'', o ho mem
é capaz de soletrar as próprias datas e dizer o lugar de onde vem.
Trata"-se de um dizer inesgotado e inesgotável, um dizer eminentemente
antifilosófico e somente a literatura e a poesia podem portar o ``saber
psicanalítico'' concernente ao ``sopro das origens''. E, mais uma vez,
cumpre lembrar que não se pensa a origem em sentido cronológico, mas
como o perdu rante. Perdurante é o lugar onde plantamos a inquie tude.
Esse lugar não é nenhuma reedição de um fun damento metafísico ou
substancial. Esse lugar é o sopro do arremesso que somos e pensá"-lo ao
modo do me ramente dado é tentar situar"-se fora dele (arremesso), o que
constitui a íntima tentação da metafísica. O~lance arremesso é o que
perdura na travessia até a morte, e o lugar a partir do qual se desdobra
nosso acontecer não pacifica nem aquieta, pois nenhum homem morre
suficientemente velho a ponto de, numa só vida, ter desdobrado todas as
suas dobras (Michaux). O~dizer ético do analista é aquele que, ao
traduzir o dito para o revelado no dito, aponta sempre na direção doso
pro e não na de uma medida pública. O~sopro oriundo do lugar persiste
até o fim biológico, pois o lugar é atravessado pelo nada de tal maneira
que não há pa cificação da turbulência nalgum pretenso domingo
ontológico. O~dizer do analista não domestica a tur bulência, apenas
favorece o amigamento do lugar. Esse amigamento não cria nem inventa
nada, simplesmente acolhe o ofertado na constelação natal, de tal modo
que a liberdade, diferentemente da sua ilusória ima gem moderna, é
apenas a guarda do necessário. Tanto mais um homem é livre quanto mais
ele existe a rebo que do sopro da eclosão presentificante, a reboque do
necessário. O~discurso moderno e o dito pós"-moderno da criação e da
auto"-invenção humanas atêm se unicamente às vivências, e o fundamento
escondi do do primado das vivências e dos choques (W\,Benjamin) na alta
modernidade é a questão da tecni ficação da própria natalidade e da
conversão do huma no em não"-nascido; em mero artefato disponível para o
funcionamento da máquina"-mundo.

Já nos anos 10 e 20, Max Weber notava que o ho mem moderno só podia
morrer cansado pois ele, ao longo de sua vida, já não tinha mais
condições para desdobrar os enigmas que a vida lhe colocara. Isso
significa que a temporalização antropológica do tem po começava a entrar
em crise, cedendo lugar a um tipo de temporalização alheia ao humano. Se
o tempo humano implica numa ligação constante com a au sência e a
eclosão da marca (eventualização), o tem po tecno"-científico fecha"-se
para esse elemento da trans cendência ek"-stática e se fixa única e
excmsivamente na dimensão da presença, conhecendo apenas o ekstase caído
das atualizações. Vale dizer que o avanço da modernidade realiza uma
profanação do tempo antropológico, exilando o homem na mera duração
cronológica. O~homem se exila no atual, na pura atua lidade do presente
caído, e perde a relação com a pulsação e com a duração existencial.
Nesta hora, a humanidade começa a deslizar na direção de um ``Movimento
Falso'' (P\,Handke), pois, confinada no atual, só pode embriagar"-se de
progresso e o progresso enquanto melhora das condições atuais apenas
apro funda o aprisionamento no mesmo. A~vida humana perde o sentido,
pois se desamiga do enraizamento no leito, e, doravante, privado de
marcas, o homem se dependura apenas nas vivências e no contágio do
instantâneo, perdendo, assim, a dignidade ontológica do próprio nome.

No tempo em que Max Weber redigiu suas consi derações, esses dois modos
de temporalização convi viam e o segundo ainda não tinha invadido todos
os nichos do acontecer humano\footnote{O nascimento da psicanálise pode ser entendido à luz do contexto da
dupla temporalização. Freud compreende, em parte, o tempo antropológico,
mas pensa a cura pskanalítica a partir do primado da duração cronológica
e da boa"-ordem"-do"-tempo"-civili zado. Acrescente"-se a isso que todas as
teorias psicanalíticas en quanto pretensões de esgotar e ``dizer
teoricamente'' a constelação natal fundam"-se na vontade de poder e traem
o próprio espírito psicanalítico, pois este aponta sempre para o
impossível de qual quer teorização.} . A~modernidade não
ti"-nha, ainda, atingido o seu ápice"-acabamento e o modo de
sentir"-compreender tecno"-científico ainda não era hegemônico nem
totalitário. Havia zonas tradicionais resistentes à invasão da
``Mobilização Total'' (E\,Jünger). A~própria constelação familiar
enquanto lu gar privilegiado da natalidade e da chegada ainda era uma
província de resguardo e de relativa alteridade em relação ao mundo. A~família ainda não era uma mera célula reprodutiva do sistema"-mundo. Vale
di zer que o homem (Dasein) ainda tinha um lugar ôntico e uma identidade
ôntica e, se ele se apropriasse de si mesmo, então ele se apropriava de
algo diferente da ordem do mundo, de algum conteúdo particular, pois,
para falar metafisicamente, ele ainda tinha alguma particularidade (T.
Adorno) e não era mero ``ersatz'' do universal consumado. Embora a crise
do tempo an tropológico se acelerasse, o humano ainda podia ser
compreendido à luz da finitização da dupla alteridade e ele estava,
ainda, em condições de desbancar a impessoalidade pela outrificação no
si"-mesmo"-próprio. Visitado pela angústia e pelo chamado (Ser e Tempo, §§\,55--57), ele podia reapropriar"-se das marcas da constelação natal e
``reintroduzir"-se'' no contínuo e na íntima duração de um destino
singular (idem,§§\,74- 75). Com o avanço da extinção do tempo
antropológico, o destino dá lugar ao desvio e, ao recuar para ``Fora''
na visita da angústia, o homem já não encontra marca alguma que o
repita: o homogêneo perdurante de um destino dá lugar ao aleatório do
Desvio. Segun do a expressão lapidar de Gottfried Benn: ``eu olhava em
mim mesmo, mas o que eu via era espantoso, eram dois fenômenos, a
sociologia e o vazio''. Sem nenhuma marca, onde estaria, agora, o ponto
onde o amálgama do tempo se desdobra? Onde então o evento da eclosão de
um homem? A partir dos anos 30, e, mais nitidamente, a partir do final
da segunda guerra e, no Brasil, a partir dos anos 50, começam a pipocar
esse tipo de perguntas\footnote{No Brasil, essas questões não foram formuladas. Até onde sei,
intelectuais tanto de direita quanto da esquerda estavam hip notizados
com a modernização e o progresso, e jamais questiona ram o quadro como
um todo. A~recepção de Heidegger, da Escola de Frankfurt e outros, dá"-se
a partir dos anos 60--70, quando tudo isso já virou mero assunto de
competência acadêmica.} . É~a partir de então, quando
a espi ral do progresso se torna avassaladora, que os nichos mais
renitentes se tornam cada vez mais ameaçados e a mobilização total
penetra todas as esferas da vida se estendendo até mesmo ``à criança no
berço. Ela está ameaçada como todo mundo e, aliás, ainda mais forte
mente'' (Jünger, A Mobilização Total).

Quando a armação tecnológica invade a própria província familiar
enquanto lugar da natalidade, en tão desaparece a possibilidade de
qualquer contato humano. Um contato humano real depende de um lu gar
opaco e insaturado onde o recém chegado teria sido ao menos sonhado por
alguém e de que os gestos e as palavras que o saudassem guardassem o
inaudito e o inédito daquela chegada. Se os saudadores e os anfitriões
são hipermetafísicos e cessou qualquer in terpelação do desconhecido, a
criança passa inteiramen te desapercebida: todos estarão de prontidão
para o tra balho do parto, para o trabalho da amamentação, para o
trabalho do amor, para o trabalho higiênico, para o trabalho do carinho
necessário e para o trabalho da edu cação. O~recém"-chegado converte"-se
num nunca"-visto, pois a sociedade funcional estendeu seu braço sinistro
até o interior dos pais e das mães já, agora, escorrega dos para dentro
da área da mera funcionalidade ma quinal. Se os saudadores são incapazes
de recuar para aquém do todo e já não sentem a dor ou qualquer nos
talgia, nem o pressentimento de que o todo é falso, então é porque eles
entronizaram já o próprio univer so técnico e se autocompreendem a
partir das narrati vas da função"-mãe e da função"-pai. Nessas condições,
a chegada é a tal ponto abafada e sufocada pela hiper saturação de
gestos e significações prescritas que a criança não encontra mais nenhum
acontecimento vaga"-lume para se dependurar, nem lugar ou olhar algum que
ainda preserve a pulsação da existência. O~Dasein, que é o tataraneto do
último"-homem nietzs cheano, é cuspido para um aí gelado e teatralizado,
e herda uma argamassa hipernomeada e pronta que, enquanto produção
pública e universal, nivela e acha ta toda província natal. Assim, a
saudação do Dentro tende a se tornar uma mesma cena padrão na medida em
que o grande ministério da realidade, na condição de comunicação e
informação universalmente difun didas, agenciam a existência de cabo a
rabo, incluindo até mesmo os seus começos.

Nessa altura, com a essência humana fixada na mera positividade, não há
mais como restituir o tempo humano. O~homem continua visitado pela
angústia, mas a única resposta que ele pode dar é dependu rar"-se ·nas
vivências e nos signos sociais: quando a quantidade de entulhos jogado
nas águas do rio é tão imensa que fecha, por deposição contínua, o pró
prio acesso aoleito, tudo o que resta é superestimular se (turismo,
sexo, esporte, workshops etc.) nas veloci dades de uma superfície e
leveza rarefeitas. Vivência, eu ainda não defini o termo, é uma espécie
de alcoo lismo existencial. Na vivência, o vivido está sob o inteiro
controle do ``eu''. Ela (vivência) é posta de antemão dentro de um
script, e ela visa- ``nietzschea namente'' --- um aumento do poder uma
vez que o pós"-vivido, na condição de auto"-relato, apenas en gorda a
identidade metafisicamente determinada. Nessas condições terminais de
crise do tempo an tropológico, a psicanálise e as terapias tendem a de
saparecer, pois desaparece o seu objeto, a saber, o sujeito humano. Que
outra história teria o analista para mostrar a não ser a história
anti"-histórica de uma imensa destituição? Qual é, então, agora, a nossa
certeza do agora, a não ser uma sabedoria do nunca?\footnote{Sem a parte da sombra, o acontecer humano fica abortado e a existência
se converte em simulacro. Ao homem desta hora, o homem"-terminal, já não
há mais caminho para trás. Resta"-lhe ape nas aninhar"-se na desolação e
descer até o lugar de reconciliação com o fundante, lugar onde lembramos
que nosso corpo pertence à terra e nossa palavra ao mistério.} 

Como percebeu lucidamente Elias Canetti, ``a partir de um certo ponto, a
história não era mais real. Sem que se percebesse, toda a humanidade
subitamente abandonou a realidade: tudo que aconteceu desde então
supostamente não foi verdadeiro; mas nós suposta mente não percebemos.
Nossa tarefa agora seria en contrar esse ponto, enquanto não o
localizarmos, es taremos condenados a mergulhar na nossa destruição
presente''.

\section{Bibliografia}

\begin{itemize}
\item
  \versal{ADORNO}, T\,\& Ho\versal{RKHEIMER}, M\,Dialética do Esclarecimento. Rio de
  Janeiro, Jorge Zahar, 1985.
\item
  \versal{BENJAMIN}, W\,``Experiência e Pobreza'' e ``O Narrador''. Magia e
  Técnica, Arte e Política. São Paulo, Brasiliense, 1987.
\item
  \_\_\_\_\_\_\_\_. ``Sobre alguns Temas em Baudelaire''. Charles Baude
  laire, um Lírico no Auge do Capitalismo. São Paulo, Brasiliense, 1989.
\end{itemize}
\begin{itemize}
\item
  \versal{CANETTI}, E\,A~Consciência das Palavras. São Paulo, Compa nhia das
  Letras, 1990.
\item
  \_\_\_\_\_\_\_\_. Die Provinz des Menschen. München/Wien, Carl Hanser
  Verlag, 1993.
\item
  \_\_\_\_\_\_\_\_. Massa e Poder. São Paulo, Melhoramentos, 1983.
\item
  \_\_\_\_\_\_\_\_. Nachtrlige aus Hampstead. Frankfurt am Main,
  Fischer, 1999.
\item
  \versal{DUARTE}, A\,``Autonomia e Liberdade: ainda há Tempo?''. Palestra
  proferida em setembro de 2001, no Centro Cul tural Banco do Brasil,
  Rio de Janeiro.
\item
  \versal{HEIDEGGER}, M\,Introducción a la Filosofía. Madrid, Cátedra, 1999.
\item
  \_\_\_\_\_\_\_\_. Língua de Tradição e Língua Técnica. Lisboa, Vega,
  1995.
\end{itemize}
\begin{itemize}
\item
  \_\_\_\_\_\_\_\_. Nietzsche. Metafísica e Niilismo. Rio de Janeiro,
  Relume Dumará, 2000.
\item
  \_\_\_\_\_\_\_\_. Sein und Zeit. Tübingen, Max Niemeyer, 1984.
\item
  \versal{JÜNGER}, E\,L' état Universel suivi de la Mobilisation Totale. Paris,
  Tel Gallimard, 1990. Tradução brasileira: A Mobilização Total de
  Vicente Sampaio. (Não publicada.)
\end{itemize}
\begin{itemize}
\item
  \versal{KAFKA}, F\,Contos, Fábulas e Aforismos. Rio de Janeiro, Civili zação
  Brasileira, 1993.
\item
  \versal{SIMMEL}, G\,El Individuo y la Libertad. Ensayos de Crítica de la
  Cultura. Barcelona, Península, 1986.
\item
  \versal{SLOTERDIJK}, P\,Essai d'Intoxication Volontaire. Paris, Calmann Lévy,
  1999.
\item
  \versal{VERNIK}, E\,El Otro Weber. Buenos Aires, Colihue, 1996.
\end{itemize}


